世道人生：5月35日 - 李怡

世道人生：5月35日 - 李怡

5月35日，幾乎沒甚麼人不知道就是今天。但這麼說的意義又跟直接講6月4日不一樣。比如你同朋友約了今天見面，你說6月4號，那就只是一個日子；你說是5月35日，那很明顯就是指六四。30年來，在大陸，六四成了敏感詞，網民就改稱「5月35日」、「8的平方」或羅馬數字「VIIV 」。「5月35日」這種表述，盡顯30年來一個禁制言論、禁制人民記憶的政權的荒謬。

由莊梅岩編劇、李鎮洲導演的舞台劇《5月35日》過去幾天上演了五場。製作者是2009年成立、只有小眾關注的「六四舞台」，在藝術中心一個小劇場演出，公開售票三小時，門票即售罄。相信頗令製作者感意外。現訂在7月再加演五場。

舞台劇講北京一對困病的老夫妻，在5月35日想去天安門廣場點一根蠟燭悼念在六四中被殺害的兒子，而受到阻攔的故事。兒子死於非自然，想問個明白，想去拜祭，在正常社會這都是很自然很正常的事，但在不正常國家做正常的事竟然是被強力部門壓制。結果老妻留在家中，老夫一人爬窗獨去。臨行前老妻問他：你想在被人按住的時候叫甚麼？不要叫「平反六四」那些呀，「專制政權沒有資格平反我捷捷呀！」老夫說他會叫：「我愛小林（妻名），我愛捷捷！」

沒有「愛國」，也沒有「平反六四」，愛的是妻子、兒子。

我想起美籍猶太裔學者漢娜．鄂蘭回答友人的一段話：「我這一生中從來沒有愛過任何一個民族、任何一個集體——不愛德意志，不愛法蘭西，不愛美利堅，不愛工人階級，不愛這一切。我『只』愛我的親友。」

早前六四遊行，參加者比去年多了一倍，而且許多往年已經消失身影的年輕人又出現。今晚六四集會相信也會如此。支聯會秘書李卓人日前在電台說，明白近年本土思潮令年輕人與六四「切割」，但呼籲出席集會者不應糾結於「愛國」與否。他多慮了。今年已經不同往日，年輕人已經不會再介意你們喊甚麼「愛國」、「平反六四」、「建設民主中國」，因為他們已經超離了對這些口號認同與否，變成沒有感覺了。

或許正如莊梅岩在一個訪問中說：「有時，我們被代表那件事的人，影響了對事情本質的追求。我從來不跟派別，不跟人名做事。不是因為誰支持我就支持，誰支持我就反對。我覺得件事本質才最重要。」

甚麼是件事本質？本質就是血腥鎮壓，就是連六四這兩個數字都不能提，要用5月35日代替、甚而連代替都列為禁忌的荒謬政權。而誠如莊梅岩說：「我們處身於同一個政權之下，我們不理，到最後這些待遇會落到我們身上，為何我們可以不理？」

修訂《逃犯條例》提出，香港市民已接近「最後這些待遇」了。

因此，你要愛國就「愛飽佢」啦，你要繼續乞求專制政權開恩「平反」就「平到夠」啦，反正這些口號跟我們無關，它們早就在許多香港人的意識之外了。

我們不應再介意「誰代表那件事」，我們找到的共同點就是為了反對暴政君臨而抗爭，如同話劇《5月35日》結束時一大群亡魂的吶喊抗爭一樣。亡魂體現的是一個個在親人心中不會消失的個人，亡魂呼喚的是人性，是要延續維護人的自然權利的抗爭。

李怡

上一則
上一則
不怕爭辯 只怕遺忘 (施家潤)

下一則
蘋果會客室